<script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML"></script>
<script type="text/x-mathjax-config"> MathJax.Hub.Config({ tex2jax: {inlineMath: [['$', '$']]}, messageStyle: "none" });</script>

### 221900180田永铭 数理逻辑作业4
#### Problem1 证明  $ ∀x∀y P xy ⊢ ∀y∀x P yx $

##### 证明：
根据enderton教材中THEOREM 24I (EXISTENCE OF ALPHABETIC VARIANTS)(EAV) 规则可知:
$\forall x \forall y Pxy \vdash \forall x\forall z Pxz$ (1)

**方法一：** 以此类似再代换两步即可证明原式. 

此处给出更详细的证法.

**方法二：** 

由公理2.7.2得：

$\forall x\forall yPxy\vdash\forall x\forall zPxz\rightarrow\forall z Pyz$ (2).解释一下这里的可替换性质:

满足可替换定义2.5b的4的第一个条件，x在 $\forall x\forall zPxz$ 中约束出现，可以用y来代替之.

由(1)(2)和MP规则得:

$\forall x\forall yPxy\vdash\forall z Pyz$ (3).

完全同理地，可得:

$\forall x\forall yPxy\vdash Pyx$ (4).

根据概括定理，由于(4)式左端中x不自由出现，所以:

$\forall x\forall yPxy\vdash \forall xPyx$. (5)

同理:

$\forall x\forall yPxy\vdash \forall y\forall xPyx$. (6)

**证毕！**

<br>
<br>
<br>

#### Problem2 证明（三组任选两组）[Enderton, pp.131, 15-17]

##### 第一组

##### 1. $⊢ ∃x α ∨ ∃x β ↔ ∃x (α ∨ β)$

##### 证明：
<font color=red>注意!<font color=black>**整个**Problem2中利用到 $\alpha\lor\beta$ 等价于 $\lnot\alpha\rightarrow\beta$, 以及 $\alpha\land\beta$ 等价于 $\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)$. 这并非是是以此来代入公理的项做替换，而是基于重言式(tautologically equivalent)[ enderton 书上 p26 1.2.2].

<br>

继续证明此题:

利用重言等价，以及双箭头的含义，原命题等价于证明以下两个命题：

(a)$\vdash(\lnot\exist x\alpha\rightarrow\exist x\beta)\rightarrow\exist x(\lnot\alpha\rightarrow\beta)$

(b)$\vdash\exist x(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow(\lnot\exist x\alpha\rightarrow\exist x\beta)$

由于 contraposition theorems(逆否命题，PPT已经证明，此处可以直接使用)，所以原命题等价于证明以下两个命题:

(1)$\vdash\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x \lnot\beta)$

(2)$\vdash\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x \lnot\beta)\rightarrow\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta) $

证明如下：

###### (1)$\vdash\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x \lnot\beta)$

证明：

$
1.\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad\quad\quad Hpy\\
2.\emptyset\vdash\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow(\lnot\alpha\land\lnot\beta) \qquad\qquad\quad\quad tautology \quad p26(3)的2
\\
3.\vdash\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\forall x(\lnot\alpha\land\lnot\beta) \qquad\qquad\\    概括定理(x不在空集的任何公式中自由出现)+AX2.7.3\\
4.\forall x(\lnot\alpha\land\lnot\beta) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad 1,3MP \\
5.\vdash(\lnot\alpha\land\lnot\beta)\rightarrow\lnot\alpha \qquad\qquad\qquad\qquad\quad\quad  AX1.22.1\\
6.\vdash\forall x(\lnot\alpha\land\lnot\beta)\rightarrow\forall x\lnot\alpha \qquad\qquad\qquad\qquad  \\概括定理(x不在空集的任何公式中自由出现)+AX2.7.3\\
7.\forall x\lnot\alpha \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad 4,6MP\\
8.\vdash(\lnot\alpha\land\lnot\beta)\rightarrow\lnot\beta \qquad\qquad\qquad\qquad\quad\quad  AX1.22.2\\
9.\vdash\forall x(\lnot\alpha\land\lnot\beta)\rightarrow\forall x\lnot\beta \qquad\qquad\qquad\qquad  \\概括定理(x不在空集的任何公式中自由出现)+AX2.7.3\\
10.\forall x\lnot\beta \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad 4,9MP\\
11.\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x\lnot\beta) \qquad\qquad\qquad\qquad\quad\quad 7,10tautology\quad p26(3)的2\\
12.\vdash\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x\lnot\beta) \quad 1,11MP
$

###### (2)$\vdash\lnot(\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x \lnot\beta)\rightarrow\forall x\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta) $

证明：
利用contrapositiony和概括定理(先用概括定理说明只需证明把后面的$\forall$去掉的式子)，该命题完全等价于证明：

$\lnot\alpha\rightarrow\beta\vdash\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x\lnot\beta$ (1)

利用定理1.25演绎规则，等价于：

$\lnot\alpha\rightarrow\beta;\forall x\lnot\alpha\rightarrow\lnot\forall x\lnot\beta$ (2)

由定理1.30可知，这等价于:

$\{\lnot\alpha\rightarrow\beta;\forall x\lnot\alpha;\forall x\lnot\beta\}$(3) 不一致 .

下证明其不一致性质：
由概括定理和公理2.7.3知： $\forall x\lnot\alpha\rightarrow\forall x\beta$.

利用MP规则可知：$\forall x\beta$.

再由公理2.7.2可以分别得到： $\beta,\lnot\beta$.

所以(3)能推出 $\bot$,所以其不一致.所以得证.

##### 证毕！

<br>

##### 2. $⊢ ∀x α ∨ ∀x β → ∀x (α ∨ β)$

##### 证明：
利用概括定理，我们只需证明:
$\vdash\forall x\alpha\lor\forall x\beta\rightarrow\alpha\lor\beta$.

利用controposition,演绎定理，结合 $\lor$ 的重言式等价，这等价于证明：

$\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\vdash\lnot(\lnot\forall x\alpha\rightarrow\forall x\beta)$.

只需要证明:

$\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\vdash\lnot\forall x\alpha$ 以及 $\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\vdash\lnot\forall x\beta$

这是因为$ \land$的重言式等价($\gamma;\lnot\delta\vDash\lnot(\gamma\rightarrow\delta)$),以及LEMMA 24C (RULE T).

再利用定理1.30知，等价于证明：

$\{\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta);\forall x\alpha\}$(1) 不一致 且 $\{\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta);\forall x\beta\}$(2) 不一致,证明如下：


<span id="jump"><font color=red>标签：不一致性证明(作为超链接，后面还要复用)</span>
<font color=black>
前者：
由于重言式p26 (3)的2，$\vdash\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot\alpha\land\lnot\beta$.由于公理1.22.1和1.22.2，结合MP规则可知，$\vdash\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot\alpha$，以及 $\vdash\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot\beta$.

由于公理2.7.2，$\vdash\forall x\alpha\rightarrow\alpha$. 所以由MP规则知，集合(1)能推出 $\lnot\alpha$ 和 $\alpha$，即能推出 $\bot$，所以前者不一致得证.

后者：
$\vdash\lnot(\lnot\alpha\rightarrow\beta)\rightarrow\lnot\beta$ 已在前者中证明，此后证明与前者完全同理.所以后者也不一致.

##### 证毕！

<br>
<br>
<br>

##### 第二组
<font color=red>注意!<font color=black>由于第一组里面我已经非常详细地证明了，此后完全同理的证明我将通过超链接展示，适当简略.

##### 1. $ ⊢ ∃x (α ∧ β) → ∃x α ∧ ∃x β$

##### 证明：
首先证明<span id="jump2"><font color=red>标签：双重否定消去证明(作为超链接，后面还要复用)</span>
<font color=black>

$\vdash\lnot\lnot\alpha\rightarrow\alpha$ 是公理1.22.14，以及它的逆命题在上次作业已经证明，故此后出现均直接使用.

用 $\forall$ Rewrite $\exist$,以及利用P26重言式来替换 $\land$ 得原命题等价于证明：

$\vdash\lnot\forall x(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\rightarrow\lnot(\lnot\forall x\lnot\alpha\rightarrow\forall x\lnot\beta)$.

利用contropisition以及[双重否定的消去的证明](#jump2),等价于：

$\vdash(\lnot\forall x\lnot\alpha\rightarrow\forall x\lnot\beta)\rightarrow\forall x(\alpha\rightarrow\lnot\beta)$.

利用概括定理和演绎规则，这只需要证明：

$(\lnot\forall x\lnot\alpha\rightarrow\forall x\lnot\beta)\vdash(\alpha\rightarrow\lnot\beta)$,即可通过合理地引入任意来证明上一个式子.

再利用一次controposition，只需证明:

$\vdash\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\rightarrow\lnot(\lnot\forall x\lnot\alpha\rightarrow\forall x\lnot\beta)$.

与第一组证明同理，利用重言式 $\land$ 的等价形式，以及利用LEMMA 24C (RULE T),和利用一致性定理1.30，这只需要证明：

$\{\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta),\forall x\lnot\alpha\}$ (1) 与 $\{\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta),\forall x\lnot\beta\}$(2)均不一致.

复用[第一题中不一致性的证明](#jump)，结合[双重否定的消去的证明](#jump2),可以完全同理地轻易证明出来.

##### 证毕！

<br>

##### 2. $⊢ ∀x (α ∧ β) ↔ ∀x α ∧ ∀x β$

##### 证明：

利用 $\land$ 的重言式等价，以及利用双箭头的等价，以及演绎定理，原命题等价于证明以下两个命题：

(1)$\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\vdash\lnot(\forall x\alpha\rightarrow\lnot\forall x\beta)$

(2)$\lnot(\forall x\alpha\rightarrow\lnot\forall x\beta)\vdash\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)$

证明如下：

###### （1）$\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\vdash\lnot(\forall x\alpha\rightarrow\lnot\forall x\beta)$

证明：

由于 Rule T 以及 $\land$ 的重言式等价($\gamma;\lnot\delta\vDash\lnot(\gamma\rightarrow\delta)$),所以只需证明：

$\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\vdash\forall x\alpha$，以及 $\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\vdash\forall x\beta$.

又由于概括定理和演绎规则和公理2.7.3，只需要证明：

$\vdash\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\rightarrow\alpha$,以及 $\vdash\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\rightarrow\beta$. 这是因为由这一步，由于x不在空集的任何一个公式里面自由出现，所以可以由概括定理引入 $\forall x$；再利用公理2.7.3将 $\forall$ 分配到 $\rightarrow$ 两侧;再利用演绎规则即可得到等价性.

由 $\land$ 的重言式等价可得:

$\vdash\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\rightarrow \alpha\land\beta$, 再利用公理1.22.1和公理1.22.2以及MP规则，可以证得上面两式子.此小问证毕.

###### (2)$\lnot(\forall x\alpha\rightarrow\lnot\forall x\beta)\vdash\forall x\lnot(\alpha\rightarrow\lnot\beta)$

证明：

由概括定理可知，只需证明上式 $\vdash$ 后 $\forall$ 去掉的式子即可；又由于contraposition,结合[双重否定的消去的证明](#jump2)，所以只需证明:

$(\alpha\rightarrow\lnot\beta)\vdash(\forall x\alpha\rightarrow\lnot\forall x\beta)$.

由于演绎定理，所以等价于证明:

$\{\alpha\rightarrow\lnot\beta;\forall x\alpha\}\vdash\lnot\forall x\beta$.

再利用一致性定理1.30，所以等价于证明:

$\{\alpha\rightarrow\lnot\beta;\forall x\alpha;\forall x\beta\}$(1) 不一致.

再利用替换公理2.7.2，可知(1)能推出 $\{\alpha;\beta\}$.

利用一次MP规则可知由(1)的第一项和上式，能推出:

$(1)式\vdash\{\beta;\lnot\beta\}$,即推出 $\bot$.

所以(1)式不一致. 此小问证毕.

<br>

##### 证毕！

<br>

##### 第三组
<font color=red>注意!评分请以前两组为主，在第三组，我引入skolem function和skolem constant来做推导，这并非传统希尔伯特系统<font color=black>

##### 1. $ ⊢ ∀x (α → β) → (∃x α → ∃x β)$

##### 证明：
$
1.\exist x\alpha \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad Hpy\\
2.x_0\alpha \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad skolemconstant\\
3.\forall x(\alpha\rightarrow\beta) \qquad\qquad\quad\qquad\qquad Hpy\\
4.x_0(\alpha\rightarrow\beta) \qquad\qquad\quad\qquad\qquad AX 2.7.2,\theta[x_0/x]\\
5.x_0\beta \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad 2,4MP\\
6.\exist x\beta \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX 2.7.2,inference\\
7.\exist x\alpha\rightarrow\exist x\beta \quad\qquad\qquad\qquad\qquad 1,6 vdash定义\\
8.\forall x(\alpha\rightarrow\beta)\vdash(\exist x\alpha\rightarrow\exist x\beta) \qquad 3,7vdash定义\\
9.⊢ ∀x (α → β) → (∃x α → ∃x β) \quad 演绎规则
$

##### 证毕！

##### 2. $ ⊢ ∃x (P y ∧ Qx) ↔ P y ∧ ∃x Qx$

##### 证明：

等价于证明以下两式：


(1)$ ⊢ ∃x (P y ∧ Qx) \rightarrow P y ∧ ∃x Qx$


(2)$ ⊢  P y ∧ ∃x Qx\rightarrow ∃x (P y ∧ Qx)$

证明如下：

###### (1)$ ⊢ ∃x (P y ∧ Qx) \rightarrow P y ∧ ∃x Qx$

证明：

$
1.\exist x(Py\land Qx) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad Hpy\\
2.x_0(Py\land Qx_0) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad skolemconstant\\
3.Py\land Qx_0 \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad Rewrite 2\\
4.Py  \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX1.22.1\\
5.Qx_0  \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX1.22.1\\
6.\exist xQx \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX2.7.2推论\\
7. ∃x (P y ∧ Qx) ⊢ P y ∧ ∃x Qx \qquad AX2.7.3+多次MP+演绎定理+vdash定义\\
8. ⊢ ∃x (P y ∧ Qx) \rightarrow P y ∧ ∃x Qx \qquad 演绎规则
$

此小题证毕.

###### (2)$ ⊢  P y ∧ ∃x Qx\rightarrow ∃x (P y ∧ Qx)$

证明:

$
1.Py\land\exist xQx \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad Hpy\\
2.Py \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\quad AX1.22.1+MP\\
3.\exist xQx \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX1.22.1+MP\\
4.Qx_0 \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad skolemconstant\\
5.Py\land Qx_0 \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX1.22.3+多次MP\\
6.∃x (P y ∧ Qx) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad AX2.7.2推论\\
7. P y ∧ ∃x Qx ⊢  ∃x (P y ∧ Qx) \qquad\qquad vdash定义\\
8. ⊢  P y ∧ ∃x Qx\rightarrow ∃x (P y ∧ Qx) \qquad\quad 演绎规则
$




##### 证毕！
